【港講文學】情人節時分，和你睇辛棄疾嘅驀然回首，那人卻在，燈火闌珊處

青玉案(元夕)：眾裏尋他，愛情終極之尋覓

稼軒 青玉案(元夕)

東風夜放花千樹，更吹落、星如雨。寶馬雕車香滿路。鳳簫聲動，玉壺光轉，一夜魚龍舞。
蛾兒雪柳黃金縷，笑語盈盈暗香去。眾裏尋他千百度。驀然回首，那人卻在，燈火闌珊處。

一句驀然回首，香港人的集體回憶。你我中學時，都讀過辛棄疾〈青玉案〉，古典愛情詩詞悲哀者眾，但這一首宋詞，在情竇初開之時，描述我們此世的追求，毫不傷心。

〈青玉案〉乃詞牌名，題目「元夕」。元夕，即元宵節，月圓之夜，正月十五，是古典中國的愛情文化中，重要的節日。

元宵節到唐朝之後，規模漸見盛大。賞燈晚會，男女出外猜燈謎，賞月亮，型男索女，在這浪漫的日子彼此吸引，甚至有人形容，這是古代的情人節。

上半片，極力描繪南宋燈會的景況。宋朝燈會，連開五日，初遇到相談，相談至相知，隨時遇上100%的女孩。

起首先是遠景，風、花、樹、星，彷彿，是在人群之中抬頭，眺望天空。東風吹動無數燈火，閃爍之美有如千花，何止眼前景搖晃，眼外無數的燈花亦然。

由上方燈火實景，連繫宇宙的繁星壯麗，又形容，煙花四起，風吹墜落如雨。青年男女，眼看火花連綿不絕，點撚愛情之花，乃實景所生的虛意。

寶馬雕車香滿路，勞斯萊斯法拉利，表層，花開香味；深層，意中人香氣。一如荷里活的名車，五光十色，更有以花朵鋪成的紅地毯 ，撩人欲醉。

鳳簫聲動，玉壺光轉，一夜魚龍舞，簫聲起伏動人，燈飾光流千轉，魚龍形的彩燈翻舞，魚龍百戲的雜耍。香氣、樂音、亮光，多重感官堆疊 。

下半片，力寫「尋覓」的過程。蛾兒雪柳黃金縷，笑語盈盈暗香去，街裡愛人一對對，女生盛裝打扮，男子望到流口水，千方百計搭訕。

詞人心有所屬，再多美女也不為所動，耐心等待理想伴侶，100%的soulmate。眾女散去，只餘下一陣暗淡的香氣。

晚會的眾裏尋他，又何來千百度？詞人卻說，這種尋覓並非一時半刻，不止節慶的這次，乃人生恆久的追逐。

元宵晚會，象徵古典愛情的男女交會。我們不都是千次百次，不斷尋覓所愛，於無數人群，邂逅偶遇，挫敗失望之中，依然堅持尋覓，乃人生終極之浪漫。

驀然回首，那人卻在，燈火闌珊處。此句之妙，在於不說盡，等到驀然回首，殘燈一角佇立佳人，但是，回首之後呢？ 一切都止於回首，一切都只能想像。

由熱鬧以至寥落無人，再至回首。若無之前，付出千百度的毅力、恆心，豈會有驀然之驚喜讚嘆，那種真正的喜悅？那人之美，唯有千百度尋覓之人看見。

那麼，你是否已經遇了那人？還是仍然在繼續，這千百度的浪漫尋覓，直到驀然回首的一刻？

想睇更多文藝嘢，歡迎Follow德尼思化：

IG
FB
Medium
Mewe

lm

比大家情人節溝女溝仔用

點解「更吹落」之後係頓號？

打開個連登朗誦呢篇文俾條女/仔聽
但你post喺叫春台係唔會有人用到的

元宵可以再loop

問得好！我嘅睇法係咁：
因為古代其實無我哋今日嘅標點符號
所以當現代學者加返上去時，會捉返個語感
有人會喺呢個位用「，」，有人覺得「、」好
判斷語速、語意之別，短匆、短語並列，會多用「、」
不過標點係後世強加上去，所以會有好多唔同版本

至少有絲打睇到

元宵出另一首都係經典嘅詩詞

巴打呢排出嘅都有dse範文喎
btw 首詞真係好正

比巴打發現咗，比各位中學巴溫吓書
dse範文入面，我最鍾意呢篇作品

明明寫自己愛國情懷都可以寫到係講愛情咁
辛棄疾係勁嘅

好靚我都想去南宋燈會

最鍾意呢一首詞

我覺得「那人，卻在燈火闌珊處。」
好聽d

留明學野

然後就愛上左你。BTW, 經典膾炙人口的詞係好正的。

我都係咁同學生講

以前連停頓位都要自己諗，標點符號就更加唔洗講

根本詩詞除左逗號句號，咩符號都唔洗有

點解辛棄疾就一定係愛國情懷，唔畀人地真係寫愛情？

愛國愛情之爭，我傾向愛情
呢個詮釋可以並存，兩者可以互通

一定好feel過而家情人節
仲要連開五日，日日出街蒲

辛詞好多都好正

此情可待成追憶 只是當時已惘然